[{"question":"বাংলা গদ্যের জনক কে? ","optionA":"ঈশ্বরচন্দ্র বিদ্যাসাগর","optionB":"বঙ্কিমচন্দ্র চট্রোপাধ্যায়","optionC":"উইলিয়াম কেরী","optionD":"রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর","answer":1,"year":2009},{"question":"'আনন্দমঠ' উপন্যাসের লেখক কে? ","optionA":"উইলিয়াম কেরী","optionB":"বঙ্কিমচন্দ্র চট্রোপাধ্যায়","optionC":"রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর","optionD":"শরৎচন্দ্র চট্রোপাধ্যায়","answer":2,"year":2009},{"question":"বিদ্রোহী কবিতাটি কোন কাব্যগ্রন্থের অন্তর্গত? ","optionA":"অগ্নিবীণা","optionB":"বিষের বাঁশী","optionC":"ভাঙ্গার গান","optionD":"প্রলয় শিখা","answer":1,"year":2009},{"question":"তাম্বুলখানা গ্রামে কোন কবি জন্ম গ্রহন করেন? ","optionA":"ফররুখ আহমেদ","optionB":"আবুল হাসান","optionC":"জসীম উদদীন","optionD":"শহীদ কাদরী","answer":3,"year":2009},{"question":"'ছিন্নপত্র' র অধিকাংশ পত্র কাকে উদ্দেশ্য করে লেখা? ","optionA":"কাদম্বরী দেবী","optionB":"মৃণালিনী দেবী","optionC":"মৈত্রেয়ী দেবী","optionD":"ইন্দিরা দেবী","answer":4,"year":2009},{"question":"মাইকেল মধুসূদন দত্তের 'বীরাঙ্গনা কাব্য' কোন ধরনের কাব্য? ","optionA":"সনেট","optionB":"পত্রকাব্য","optionC":"মহাকাব্য","optionD":"গীতিকাব্য","answer":2,"year":2009},{"question":"আলাওলের 'তোহফা' কোন ধরনের কাব্য ? ","optionA":"আত্মজীবনী","optionB":"নীতিকাব্য","optionC":"প্রনয় কাব্য","optionD":"জঙ্গনামা","answer":2,"year":2009},{"question":"'উজবুক' শব্দটি কন ভাষা থেকে বাংলা ভাষায় এসেছে? ","optionA":"তুর্কি","optionB":"পর্তুগিজ","optionC":"আরবি","optionD":"ফার্সি","answer":1,"year":2009},{"question":"সমাসবদ্ধ শব্দ 'আনত' কন সমাসের উদাহরণ? ","optionA":"বহুব্রীহি","optionB":"কর্মধারয়","optionC":"সুপসুপা","optionD":"অব্যয়ীভাব","answer":4,"year":2009},{"question":"অশোক সৈয়দ কার ছদ্ম নাম? ","optionA":"সৈয়দ আজিজুল হক","optionB":"আবু সয়ীদ আইয়ুব","optionC":"আবদুল মান্নান সৈয়দ","optionD":"সৈয়দ শামসুল হক","answer":3,"year":2009},{"question":"সন্ধি-সাধিত শব্দ 'পরস্পর' কোন ধরনের সন্ধির দৃষ্টান্ত? ","optionA":"স্বরধ্বনি","optionB":"নিপাতনে সিদ্ধ","optionC":"ব্যাঞ্জন ধ্বনি","optionD":"বিসর্গ সন্ধি","answer":2,"year":2009},{"question":"'অদিতি' শব্দের সমার্থক শব্দ নয় কোনটি? ","optionA":"পৃথী","optionB":"অবনী","optionC":"ক্ষিতি","optionD":"নীর","answer":4,"year":2009},{"question":"'পরাগলী মহাভারত' খ্যাত গ্রন্থের অনুবাদকের নাম কী ? ","optionA":"সঞ্চয়","optionB":"কাশীরাম দাস","optionC":"কবীন্দ্র পরমেশ্বর","optionD":"শ্রীকর নন্দী","answer":3,"year":2009},{"question":"'বটতলার উপন্যাস' গ্রন্থের লেখকের নাম কী? ","optionA":"দিলারা হাশেম","optionB":"রাজিয়া খান","optionC":"রিজিয়া রহমান","optionD":"সেলিনা হোসেন","answer":2,"year":2009},{"question":"Quarterly শব্দের অর্থ কী? ","optionA":"ষান্মাষিক","optionB":"পাক্ষিক","optionC":"ত্রৈমাসিক","optionD":"সাপ্তাহিক","answer":3,"year":2009},{"question":"নিচের কোন বানানটি শুদ্ধ? ","optionA":"নিশীথিনী","optionB":"নিশিথীনি","optionC":"নিশীথীনি","optionD":"নিশিথিনী","answer":1,"year":2009},{"question":"শিখন্ডী শব্দের অর্থ কী? ","optionA":"ময়ূর","optionB":"খরগোশ","optionC":"কোকিল","optionD":"কবুতর","answer":1,"year":2009},{"question":"সাহিত্যে অলঙ্কার প্রধানত কত প্রকার? ","optionA":"৪","optionB":"২","optionC":"৫","optionD":"৬","answer":2,"year":2009},{"question":"গাড়ি চলে না, চলে না, নারে... গানের গীতিকার কে? ","optionA":"সঞ্জীব চৈধুরী","optionB":"বাপ্পা মজুমদার","optionC":"শাহ আবদুল করিম","optionD":"দাশরথি রায়","answer":3,"year":2009},{"question":"অধ্যাপক আহমদ শরীফের মৃত্যসন কোনটি? ","optionA":"১৯৯৯","optionB":"১৯৯৮","optionC":"১৯৯৭","optionD":"২০০০","answer":1,"year":2009},{"question":"In each of the following questions, out of the given alternatives, choose the one that best expresses the meaning of the given word:- Sporadic ","optionA":"Consistent","optionB":"Uniform","optionC":"Frequent","optionD":"Scattered","answer":4,"year":2009},{"question":"In each of the following questions, out of the given alternatives, choose the one that best expresses the meaning of the given word:- Omnipotent ","optionA":"Feeble","optionB":"Impotent","optionC":"Vulnerable","optionD":"Supreme","answer":4,"year":2009},{"question":"In each of the following questions, choose the word opposite in meaning to the given word:- Repeal ","optionA":"Abolish","optionB":"Annul","optionC":"Enact","optionD":"Nullify","answer":3,"year":2009},{"question":"In each of the following questions, choose the word opposite in meaning to the given word:- Equity ","optionA":"Integrity","optionB":"Bias","optionC":"Justice","optionD":"Uprightness","answer":2,"year":2009},{"question":"In each of the following questions, out of the four alternatives, choose the one which can be substituted for the given word/sentence:- A formal composition or speech expressing high praise of somebody- ","optionA":"eulogy","optionB":"elegy","optionC":"caricature","optionD":"exaggeration","answer":1,"year":2009},{"question":"The word 'Shrug' indicating doubt or indifference is associated with- ","optionA":"Head","optionB":"Forehead","optionC":"Shoulders","optionD":"Eyebrows","answer":3,"year":2009},{"question":"He is quite _ in dealing with people. ","optionA":"imprudent","optionB":"diplomatic","optionC":"unsubtle","optionD":"impolite","answer":2,"year":2009},{"question":"They suffered much _ tornado had hit their village. ","optionA":"until","optionB":"as if","optionC":"let alone","optionD":"since","answer":4,"year":2009},{"question":"Choose the wrong sentence: ","optionA":"They parted from one another suddenly","optionB":"The leader expressed himself forcibly","optionC":"The land is belonged to an old lady","optionD":"Mother bought me an ice-cream","answer":3,"year":2009},{"question":"Choose the wrong sentence: ","optionA":"His failure resulted for lack of attention","optionB":"He was always arguing with his brother","optionC":"When will you write to him about your plan?","optionD":"Who was the boy you were all laughing at?","answer":1,"year":2009},{"question":"Choose the correctly spelt word:- ","optionA":"Volantory","optionB":"Volantary","optionC":"Voluntary","optionD":"Voluntory","answer":3,"year":2009},{"question":"Choose the correctly spelt word:- ","optionA":"Accilerate","optionB":"Accelerrate","optionC":"Accilarate","optionD":"Accelerate","answer":4,"year":2009},{"question":"Choose the correctly spelt word:- ","optionA":"Suname","optionB":"Tsunami","optionC":"Sunami","optionD":"Sunamce","answer":2,"year":2009},{"question":"Which living in poverty, the poet had to _ a great deal of sufferings ","optionA":"see through","optionB":"put up with","optionC":"pass by","optionD":"fall back","answer":2,"year":2009},{"question":"Wordsworth introduced the readers _ a new kind of poetry. ","optionA":"with","optionB":"at","optionC":"to","optionD":"by","answer":3,"year":2009},{"question":"----- his earlier study,the professor's new study indicates a general warning trend in global weather. ","optionA":"In contrast of","optionB":"In contrast by","optionC":"In contrast to","optionD":"In contrast as","answer":3,"year":2009},{"question":"Only those who are not serious to their success work by----and starts. ","optionA":"fits","optionB":"every inch","optionC":"against time","optionD":"long odds","answer":1,"year":2009},{"question":"Of the four alternatives given below, choose the word/words that best fits into the underlined word given in the sentence: - One day 'women will have so long been denied them leisure, money and room to themselves. ","optionA":"Spece","optionB":"Liberty","optionC":"Office","optionD":"Capacity","answer":2,"year":2009},{"question":"Crafty men condemn study,simple men admire them and wise men use them.Best alternative for the word--Condemn ","optionA":"laud","optionB":"compliment","optionC":"acclaim","optionD":"denounce","answer":4,"year":2009},{"question":"To end in smoke----- ","optionA":"To come to nothing","optionB":"To see fire","optionC":"To go through suffering","optionD":"To create fire","answer":1,"year":2009},{"question":"বাংলাদেশের লোকশিল্প যাদুঘর কোথায় অবস্থিত? ","optionA":"ময়নামতি","optionB":"ঢাকা","optionC":"পাহাড়পুর","optionD":"সোনারগাঁ","answer":4,"year":2009},{"question":"জাতিসংঘের জনসংখ্যা সংক্রান্ত রিপোর্ট ১৯৯৪ অনুযায়ী জনসংখ্যার দিক দিয়ে বাংলাদেশের স্থান কত? ","optionA":"সপ্তম","optionB":"একাদশ","optionC":"নবম","optionD":"ক্রয়োদশ","answer":3,"year":2009},{"question":"ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় কবে প্রতিষ্ঠিত হয়? ","optionA":"১৯২১","optionB":"১৯২৫","optionC":"১৯২৯","optionD":"১৯৩৩","answer":1,"year":2009},{"question":"বাংলাদেশের সংবিধানের কত অনুচ্ছেদ অনুযায়ী বাংলাদেশ সরকারি কর্ম কমিশন গঠিত হয়? ","optionA":"১৩৮","optionB":"১৪৭","optionC":"১৫০","optionD":"১৩৭","answer":4,"year":2009},{"question":"কে বাংলা সাল গণনা শুরু করেন? ","optionA":"বিজয় সেন","optionB":"ইলিয়াস শাহ","optionC":"আকবর","optionD":"লক্ষন সেন","answer":3,"year":2009},{"question":"গম্ভীরা বাংলাদেশের কোন অঞ্চলের লোকসংগীত? ","optionA":"রাজশাহী","optionB":"সিলেট","optionC":"পার্বত্য চট্টগ্রাম","optionD":"রংপুর","answer":1,"year":2009},{"question":"বাংলাদেশে কয়টি উপজাতীয় প্রতিষ্ঠান আছে? ","optionA":"৩ টি","optionB":"৪ টি","optionC":"৫ টি","optionD":"৬ টি","answer":1,"year":2009},{"question":"রেলপথে ঢাকা থেকে খুলনার দূরত্ব কত? ","optionA":"৫২৯ কি. মি.","optionB":"৪২০ কি. মি.","optionC":"৩০৭ কি. মি.","optionD":"৬২৭ কি. মি.","answer":4,"year":2009},{"question":"নিন্মলিখিত কোন দেশ থেকে বাংলাদেশ বর্তমানে সবচেয়ে বেশি সাহায্য পায়? ","optionA":"মার্কিন যুক্ত্রাষ্ট্র","optionB":"জাপান","optionC":"দক্ষিন কোরিয়া","optionD":"জার্মানি","answer":2,"year":2009},{"question":"বাংলাদেশ কোন সাল থেকে শান্তিরক্ষা বাহিনীতে কাজ করছে? ","optionA":"১৯৮৫","optionB":"১৯৮২","optionC":"১৯৭৫","optionD":"১৯৮৮","answer":4,"year":2009},{"question":"হাজার হ্রদের দেশ কোনটি? ","optionA":"ফিনল্যান্ড","optionB":"নরওয়ে","optionC":"ইন্দোনেশিয়া","optionD":"জাপান","answer":1,"year":2009},{"question":"কোন দেশ ‘শ্যামদেশ’ নামে পরিচিত? ","optionA":"ইন্দোনেশিয়া","optionB":"মালয়েশিয়া","optionC":"মায়ানমার","optionD":"থাইল্যান্ড","answer":4,"year":2009},{"question":"হারারে এর পুরাতন নাম- ","optionA":"ফরমুজা","optionB":"পেট্রোগ্রাড","optionC":"রোডেসিয়া","optionD":"সলসবেরী","answer":4,"year":2009},{"question":"ফরাসী বিপ্লব সংঘঠিত হয়েছিল- ","optionA":"১৭৮৯ সালে","optionB":"১৭৬৯ সালে","optionC":"১৬৪০ সালে","optionD":"১৮১৫ সালে","answer":1,"year":2009},{"question":"কার্ল মার্কস কোন দেশে মৃত্যুবরণ করেন ? ","optionA":"রাশিয়া","optionB":"জার্মানি","optionC":"যুক্তরাজ্য","optionD":"ফ্রান্স","answer":3,"year":2009},{"question":"আফগানিস্তানের শেষ বাদশাহ কে ছিলেন? ","optionA":"নজীবুল্লাহ","optionB":"নাদির শাহ","optionC":"জহির শাহ","optionD":"দাউদ খাঁ","answer":3,"year":2009},{"question":"স্বাধীন ফিলিস্তিন রাষ্ট্রকে সর্বপ্রথম কোন দেশ স্বীকৃতি দান করে ? ","optionA":"ইরান","optionB":"ইরাক","optionC":"সৌদি আরব","optionD":"আলজেরিয়া","answer":4,"year":2009},{"question":"'লাইন অব কন্ট্রোল' কোন দুটি দেশের রাষ্ট্রের সীমান্তবর্তী রেখা চিহ্নিত করে? ","optionA":"ইস্রাইল ও জর্ডান","optionB":"ভারত ও পাকিস্তান","optionC":"চীন ও তাইওয়ান","optionD":"দক্ষিন কোরিয়া ও উত্তর কোরিয়া","answer":2,"year":2009},{"question":"মধ্য আমেরিকার কোন দেশে স্থায়ী সেনাবাহিনী নেই ? ","optionA":"কলাম্বিয়া","optionB":"কোস্টারিকা","optionC":"নিকারাগুয়া","optionD":"এল সালভাদর","answer":2,"year":2009},{"question":"পৃথিবীর সর্বাপেক্ষা বেশি গম উৎপাদনকারী দেশ কোনটি? ","optionA":"চীন","optionB":"যুক্তরাষ্ট্র","optionC":"কানাডা","optionD":"অস্ট্রেলিয়া","answer":1,"year":2009},{"question":"কোনটি অর্ধ পরিবাহী নয়? ","optionA":"সিলিকন","optionB":"জার্মেনিয়াম","optionC":"লোহা","optionD":"গ্যালিয়াম","answer":3,"year":2009},{"question":"আইসোটোপের ক্ষেত্রে কোনটি সঠিক ? ","optionA":"প্রোটন ও নিউট্রন সংখ্যা সমান থাকে","optionB":"নিউট্রন সংখ্যা একই থাকে","optionC":"প্রোটন সংখ্যা সমান থাকে","optionD":"ভরসংখ্যা সমান থাকে","answer":3,"year":2009},{"question":"ভারী পানির সংকেত – ","optionA":"2H<sub>2</sub>O<sub>2</sub>","optionB":"H<sub>2</sub>O","optionC":"D<sub>2</sub>O","optionD":"HD<sub>2</sub>O<sub>2</sub>","answer":3,"year":2009},{"question":"জারণ বিক্রিয়ায় কি ঘটে ? ","optionA":"ইলেকট্রনের বর্জন হয়","optionB":"ইলেকট্রনের গ্রহণ হয়","optionC":"ইলেক্ট্রনের আদান-প্রদান হয়","optionD":"তড়িৎ ঋণাত্মক মৌলের বা মূলকের অপসারণ ঘটে","answer":1,"year":2009},{"question":"বিদ্যুতের উচ্চতম ভোল্ট থেকে নিম্নতর ভোল্ট পাওয়া যায় - ","optionA":"স্টেপ ডাউন ট্রান্সফরমারের সাহায্যে","optionB":"স্টেপ আপ ট্রান্সফরমারের সাহায্যে","optionC":"ট্রান্সমিটারের সাহায্যে","optionD":"এডাপ টরের সাহায্যে","answer":1,"year":2009},{"question":"কাজ ও বলের একক যথাক্রমে- ","optionA":"জুল ও ডাইন","optionB":"নিউটন ও মিটার","optionC":"ওয়াট ও পাউন্ড","optionD":"প্যাসকেল ও কিলোগ্রাম","answer":1,"year":2009},{"question":"আকাশে বিজলী চমকায়- ","optionA":"দুই খন্ড মেঘ পরস্পর সংঘর্ষে এলে","optionB":"মেঘে বিদ্যুৎ পরিবাহী কোষ তৈরি হলে","optionC":"মেঘ বিদ্যুৎ পারিবাহী অবস্থায় এলে","optionD":"মেঘের অসংখ্যা পানি ও বরফ কনার মধ্যে চার্য সঞ্চিত হলে","answer":4,"year":2009},{"question":"কোন নিষ্ক্রিয় গ্যাসের শেষ কক্ষপথে আটটি ইলেকট্রন নেই ? ","optionA":"নিয়ন","optionB":"আর্গন","optionC":"হিলিয়াম","optionD":"জেনন","answer":3,"year":2009},{"question":"এপিকালচার বলতে কি বুঝায় ? ","optionA":"পাখি পালন বিদ্যা","optionB":"মৌমাছি চাষ","optionC":"মৎস চাষ","optionD":"রেশম চাষ","answer":2,"year":2009},{"question":"বিগ ব্যাং তত্ত্বের আধুনিক তত্ত্ব ব্যাখ্যা উপস্থাপন করেছেন - ","optionA":"আব্দুস সালাম","optionB":"জি লেমেটার","optionC":"স্টিফেন হকিং","optionD":"এডুইন হাবল","answer":3,"year":2009},{"question":"বায়ুমণ্ডলের যে স্তরে বেতার তরঙ্গ প্রতিফলিত হয়- ","optionA":"আয়নোস্ফিয়ার","optionB":"ট্রোপোস্ফিয়ার","optionC":"ওজন লেয়ার","optionD":"স্ট্রাটোস্ফিয়ার","answer":1,"year":2009},{"question":"অপটিক্যাল ফাইবার হচ্ছে - ","optionA":"খুব সূক্ষ্ম সুপরিবাহী তামার তার তন্তু নল","optionB":"খুব সরু ও নমনীয় কাচ তন্তুর আলোক নল","optionC":"খুব সরু এসবেস্টস ফাইবের নল","optionD":"সূক্ষ্ম প্লাস্টিক ঘটিত নল","answer":2,"year":2009},{"question":"কম্পিউটার থেকে কম্পিউটারের তথ্য আদান প্রদানের প্রযুক্তিকে বলা হয় ? ","optionA":"ইন্টারনেট","optionB":"ই-মেইল","optionC":"ইন্টারকম","optionD":"টেলিগ্রাম","answer":1,"year":2009},{"question":"সমুদ্রের দ্রাঘিমা নির্ণয়ের যন্ত্রের নাম কি ? ","optionA":"কম্পাস","optionB":"সিসমোগ্রাফ","optionC":"সেক্সট্যান্ট","optionD":"ক্রনোমিটার","answer":4,"year":2009},{"question":"প্রবল জোয়ারের কারণ ,যখন - ","optionA":"সূর্য ও চন্দ্রের পৃথিবীর সঙ্গে সমকোণে অবস্থান করে","optionB":"চন্দ্র পৃথিবীর সবচেয়ে কাছে অবস্থান করে","optionC":"সূর্য, চন্দ্র ও পৃথিবী যথাক্রমে এক সরলরেখায় অবস্থান করে","optionD":"পৃথিবী সূর্যের সবচেয়ে কাছে থাকে","answer":3,"year":2009},{"question":"কোলেস্টেরল এক ধরনের- ","optionA":"অসম্পৃক্ত এলকোহল","optionB":"জৈব এসিড","optionC":"পলিমার","optionD":"এমিনো এসিড","answer":1,"year":2009},{"question":"কৃষি জমিতে কি জন্য চুন ব্যবহার করা হয় ? ","optionA":"মাটির অম্লতা বৃদ্ধির জন্য","optionB":"মাটির ক্ষয় রোধের জন্য","optionC":"মাটির অম্লতা হ্রাসের জন্য","optionD":"জৈব পদার্থ বৃদ্ধির জন্য","answer":3,"year":2009},{"question":"কোন আলোক তরঙ্গে মানব চোখে দেখতে পাওয়া যায় ? ","optionA":"১০ থেকে ৪০০ নেমি","optionB":"৪০০ থেকে ৭০০ নেমি","optionC":"১০০ মাইচ্রোমিটার থেকে ১ মি.","optionD":"১ মি এর ঊর্ধে","answer":2,"year":2009},{"question":"হীরক উজ্জ্বল দেখায় কারণ - ","optionA":"প্রতিসরনের জন্য","optionB":"পূর্ণ অভ্যন্তরীণ প্রতিফলনের জন্য","optionC":"প্রতিফলনের জন্য","optionD":"অপবর্তনের জন্য","answer":2,"year":2009},{"question":"মানব দেহে সাধারনভাবে ক্রমোজোম থাকে- ","optionA":"২৩ জোড়া","optionB":"২৪ জোড়া","optionC":"২৫ জোড়া","optionD":"২০ জোড়া","answer":1,"year":2009},{"question":"কোনটি সবচেয়ে ছোট ? ","optionA":"3/11","optionB":"2/11","optionC":"4/15","optionD":"2/13","answer":4,"year":2009},{"question":"যদি Q/P=1/4 হয় তবে (P+Q)/(P-Q) এর মান- ","optionA":"5/3","optionB":"2/3","optionC":"3/5","optionD":"5/7","answer":1,"year":2009},{"question":"রহিম,করিম এবং গাজী তিন জনে একটি কাজ করতে পারে যথাক্রমে 15,6 এবং 10 দিনে।তারা একত্রে তিন জনে কাজটি কত দিনে শেষ করতে পারবে? ","optionA":"3 দিন","optionB":"18দিন","optionC":"21দিন","optionD":"7দিন","answer":1,"year":2009},{"question":"কোন সংখ্যার 40% এর সাথে 42 যোগ করলে ফলাফল হবে ঐ সংখ্যাটি । উহা কত? ","optionA":"80","optionB":"90","optionC":"75","optionD":"70","answer":4,"year":2009},{"question":"কোন সংখ্যার 60% থেকে 60 বিয়োগ করলে ফলাফল হবে 60।তবে সংখ্যাটি কত? ","optionA":"100","optionB":"200","optionC":"250","optionD":"300","answer":2,"year":2009},{"question":"Log<sub>2</sub>(1/32) এর মান- ","optionA":"1/25","optionB":"-5","optionC":"1/5","optionD":"-1/5","answer":2,"year":2009},{"question":"একটি রম্বসের কর্ণ দ্বয় যথাক্রমে 4cm এবং 6cm হয় তবে রম্বসের ক্ষেত্রফল কত? ","optionA":"12","optionB":"8","optionC":"6","optionD":"24","answer":1,"year":2009},{"question":"(4x<sup>2</sup>-16) এবং 6x<sup>2</sup>+24x+24 এর গসাগু- ","optionA":"x+2","optionB":"x+4","optionC":"x-2","optionD":"2 (x+2)","answer":4,"year":2009},{"question":"x<sup>3</sup>-x<sup>2</sup> কে x-2 দ্বারা ভাগ করলে অবশেষ থাকবে - ","optionA":"-8","optionB":"-6","optionC":"2","optionD":"4","answer":4,"year":2009},{"question":"যদি a<sup>2</sup>+1/a<sup>2</sup>=51হয় তবে a-1/a এর মান কত? ","optionA":"±5","optionB":"±9","optionC":"±7","optionD":"±3","answer":3,"year":2009},{"question":"3x-7y+10=0 এবং y-2x-3=0 এর সমাধান- ","optionA":"x=-1,y=-1","optionB":"x=-1,y=1","optionC":"x=1,y=1","optionD":"x=1,y=-1","answer":2,"year":2009},{"question":"যদি a+b=2,ab=1হয় তবে aএবং b এর মান কত? ","optionA":"0,2","optionB":"-1,3","optionC":"1,1","optionD":"-3,4","answer":3,"year":2009},{"question":"1<sup>2</sup>+2<sup>2</sup>+3<sup>2</sup>+..........+x<sup>2</sup> এর মান কত ","optionA":"x(x+1)/2","optionB":"x","optionC":"{x(x+1)/2}<sup>2</sup>","optionD":"{ x(x+1)(2x+1)}/6","answer":4,"year":2009},{"question":"f(x)=x<sup>3</sup>-2x+10 হলে f(0) কত? ","optionA":"1","optionB":"5","optionC":"10","optionD":"8","answer":3,"year":2009},{"question":"(x-4)<sup>2</sup> + (y+3)<sup>2</sup>=100 বৃত্তের কেন্দ্রীয় স্থানাংক কত? ","optionA":"(0,0)","optionB":"(-4,3)","optionC":"(10,10)","optionD":"(4,-3)","answer":4,"year":2009},{"question":"দুটি সংখ্যার যোগফল 48 এবং তাদের গুনফল 432 ,তবে বড় সংখ্যাটি কত? ","optionA":"37","optionB":"36","optionC":"39","optionD":"40","answer":2,"year":2009},{"question":"একটি ত্রিভুজাকৃতি মাঠের বাহুগুলর দৈর্ঘ্য যথাক্রমে 20m,21m এবং 29m হলে আর ক্ষেত্রফল কত? ","optionA":"210m<sup>2</sup>","optionB":"20m<sup>2</sup>","optionC":"300m<sup>2</sup>","optionD":"290m<sup>2</sup>","answer":1,"year":2009},{"question":"যদি (64)<sup>2/3</sup> + (625)<sup>1/2</sup>=3h হয় তবে h এর মান কত? ","optionA":"13 <sup>2</sup>/3","optionB":"12 <sup>2</sup>/5","optionC":"11 <sup>1</sup>/3","optionD":"9 <sup>2</sup>/3","answer":1,"year":2009},{"question":"যদি দুইটি সংখ্যার যোগফল এবং গুনফল যথাক্রমে 20 এবং 96 হয়,তবে সংখ্যা দুটির ব্যাস্থানুপাতিক যোগফল কত হবে? ","optionA":"3/4","optionB":"1/6","optionC":"5/24","optionD":"1/8","answer":3,"year":2009},{"question":"0,1,2 এবং 3 দ্বারা গঠিত চার অংকের বৃহত্তম এবং ক্ষুদ্রতম সংখ্যার বিয়োগফল- ","optionA":"3147","optionB":"2287","optionC":"2987","optionD":"2187","answer":4,"year":2009}]